\appendix
%\append
\chapter{Apêndices}\label{chap-append}
 \section{Deslocamento Quadrático Médio: Sistema de Partículas Brownianas}\label{apendiceA}
    %\section{Apêndice A: Deslocamento Quadrático Médio: Sistema de Partículas Brownianas}\label{apendiceA}
    
     A equação de Langevin para uma partícula Browniana por ser escrita como
     \begin{align}
         \label{langevin_brownian_apendiceA}
         \tau_{m}\frac{\mathrm{d} \vec{v}_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &= -\gamma\vec{v}_{i}(t) + \sqrt{2D_{T}}\vec{\chi}_{i}(t),
     \end{align}
    onde $\tau_{m} = m/\gamma$.
    O deslocamento quadrático médio de uma partícula Browniana descrita pela Eq. \ref{langevin_brownian_apendiceA} é calculado através da relação
       \begin{align}
        \vec{r}_{i}(t) &= \vec{r}_{0} + \int_{0}^{t}\vec{v}_{i}(t^{'})dt^{'},\nonumber \ \\ 
        \left (  \vec{r}_{i}(t) - \vec{r}_{0}\right ) &= \int_{0}^{t}\vec{v}_{i}(t^{'})dt^{'},\nonumber\ \\ 
        \left (  \vec{r}_{i}(t) - \vec{r}_{0}\right )^{2} &= \int_{0}^{t}\int_{0}^{t^{'}}\vec{v}_{i}(t^{'})\cdot\vec{v}_{j}(t^{''})  dt^{'}dt^{''}, \nonumber \ \\
        \left \langle \left ( \vec{r}_{i}(t) - \vec{r}_{0} \right )^{2} \right \rangle &= \int_{0}^{t}\int_{0}^{t^{'}}\left \langle \vec{v}_{i}(t^{'})\cdot\vec{v}_{j}(t^{''}) \right \rangle dt^{'}dt^{''}.
    \end{align}
    
    A  solução da Eq. \ref{langevin_brownian_apendiceA} para condição inicial, $\vec{v}(t = 0) = 0$, é dada por
    \begin{align}
        \vec{v}_{i}(t) &= \sqrt{2D_{T}}e^{-t/\tau_{m}}\int_{0}^{t}\vec{\chi}_{i}(t_{1})e^{t_{1}/\tau_{m}}dt_{1}.
    \end{align}

     Dessa forma, obtemos a correlação de velocidades 
        \begin{align}
        \vec{v}_{i}(t^{'})\cdot\vec{v}_{j}(t^{''}) &= 2D_{T}e^{-(t^{'} + t^{''})/\tau_{m}}\int_{0}^{t^{'}}\int_{0}^{t^{''}}e^{(t_{1}+t_{2})/\tau_{m}}\vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{j}(t_{2})dt_{1}dt_{2}, \nonumber \ \\
        \left \langle \vec{v}_{i}(t^{'})\cdot\vec{v}_{j}(t^{''}) \right \rangle &= 2D_{T}e^{-(t^{'} + t^{''})/\tau_{m}}\int_{0}^{t^{'}}\int_{0}^{t^{''}}e^{(t_{1} + t_{2})/\tau_{m}} \left \langle \vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{j}(t_{2}) \right \rangle dt_{1}dt_{2}, 
    \end{align}
  como $ \left \langle \vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{j}(t_{2}) \right \rangle = d\delta_{ij}\delta(t_{1}-t_{2})$, podemos escrever que 
  
  \begin{align}
      \left \langle \vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{j}(t_{2}) \right \rangle &= \delta_{ij} \left \langle \vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{i}(t_{2}) \right \rangle, \ \\
      \label{msd_particle}
      \left \langle \left ( \vec{r}_{i}(t) - \vec{r}_{0} \right )^{2} \right \rangle &= \int_{0}^{t}\int_{0}^{t^{'}}\left \langle \vec{v}_{i}(t^{'})\cdot\vec{v}_{i}(t^{''}) \right \rangle dt^{'}dt^{''}, \ \\
        \left \langle \vec{v}_{i}(t^{'})\cdot\vec{v}_{i}(t^{''}) \right \rangle &= 2D_{T}e^{-(t^{'} + t^{''})/\tau_{m}}\int_{0}^{t^{'}}\int_{0}^{t^{''}}e^{(t_{1} + t_{2})/\tau_{m}} \left \langle \vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{i}(t_{2}) \right \rangle dt_{1}dt_{2}. 
     \end{align}  
  
   A equação de Langevin para o centro de massa, $\vec{R}_{CM}(t)$, de um sistema de $N$ partículas Brownianas é dada por
     
    \begin{equation}
    \label{langevin_brownianCM_apendiceA}
        \tau_{m}\frac{\mathrm{d} \vec{V}_{CM}(t)}{\mathrm{d} t} = -\vec{V}_{CM}(t) + \frac{\sqrt{2D_{T}}}{N}\vec{\chi}_{i}(t).
    \end{equation}
    
    O deslocamento quadrático médio do sistema de $N$ partículas Brownianas é então
    
         \begin{align}
        \vec{R}_{CM}(t) &= \vec{R}_{0} + \int_{0}^{t}\vec{V}_{CM}(t^{'})dt^{'},\nonumber \ \\ 
        \left (  \vec{R}_{CM}(t) - \vec{R}_{0}\right ) &= \int_{0}^{t}\vec{V}_{CM}(t^{'})dt^{'},\nonumber\ \\ 
        \left (  \vec{R}_{CM}(t) - \vec{R}_{0}\right )^{2} &= \int_{0}^{t}\int_{0}^{t^{'}}\vec{V}_{CM}(t^{'})\cdot\vec{V}_{CM}(t^{''})  dt^{'}dt^{''}, \nonumber \ \\
        \left \langle \left ( \vec{R}_{CM}(t) - \vec{R}_{0} \right )^{2} \right \rangle &= \int_{0}^{t}\int_{0}^{t^{'}}\left \langle \vec{V}_{CM}(t^{'})\cdot\vec{V}_{CM}(t^{''}) \right \rangle dt^{'}dt^{''}.
    \end{align}
    
        Dessa forma, obtemos  
        \begin{align}
        \vec{V}_{CM}(t^{'})\cdot\vec{V}_{CM}(t^{''}) &= \frac{2D_{T}}{N^{2}}e^{-(t^{'} + t^{''})/\tau_{m}}\sum_{i}^{N}\sum_{j}^{N}\int_{0}^{t^{'}}\int_{0}^{t^{''}}e^{(t_{1}+t_{2})/\tau_{m}}\vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{j}(t_{2})dt_{1}dt_{2}, \nonumber \ \\
        \left \langle \vec{V}_{CM}(t^{'})\cdot\vec{V}_{CM}(t^{''}) \right \rangle &= \frac{2D_{T}}{N^{2}}e^{-(t^{'} + t^{''})/\tau_{m}}\sum_{i}^{N}\sum_{j}^{N}\int_{0}^{t^{'}}\int_{0}^{t^{''}}e^{(t_{1} + t_{2})/\tau_{m}} \left \langle \vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{j}(t_{2}) \right \rangle dt_{1}dt_{2}, \ \\
        \left \langle \vec{V}_{CM}(t^{'})\cdot\vec{V}_{CM}(t^{''}) \right \rangle &= \frac{2D_{T}}{N}e^{-(t^{'} + t^{''})/\tau_{m}}\int_{0}^{t^{'}}\int_{0}^{t^{''}}e^{(t_{1} + t_{2})/\tau_{m}} \left \langle \vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{i}(t_{2}) \right \rangle dt_{1}dt_{2}, \ \\
        \left \langle \vec{V}_{CM}(t^{'})\cdot\vec{V}_{CM}(t^{''}) \right \rangle &= \frac{1}{N} \left \langle \vec{v}_{i}(t^{'})\cdot\vec{v}_{i}(t^{''}) \right \rangle.
    \end{align}\\\\    
    Assim, 
    \begin{align}
           \left \langle \left ( \vec{R}_{CM}(t) - \vec{R}_{0} \right )^{2} \right \rangle &= \frac{1}{N}\left \langle \left ( \vec{r}_{i}(t) - \vec{r}_{0} \right )^{2} \right \rangle, \ \\\nonumber \\
           MSD(t) &= \frac{1}{N}msd(t).
    \end{align}
    
       \section{Deslocamento Quadrático Médio: Partícula Browniana Ativa}\label{apendiceB}
      
      Em duas dimensões, a trajetória de uma partícula Browniana ativa no instante de tempo $t$ é descrita por sua posição $\vec{r}(t) = \left ( x(t),y(t) \right )$ e autovelocidade $v_{0}\hat{n}(t) = v_{0}\left ( \cos\theta(t),\sin\theta(t) \right )$, onde $\theta(t)$ é o ângulo que $\hat{n}(t)$ faz com a direção horizontal (eixo-x) e $v_{0}$ o módulo da autovelocidade. A dinâmica de uma partícula Browniana ativa é descrita pelo conjunto de equações de Langevin \cite{martin2018collective,schweitzer2003brownian,romanczuk2012active}
      
      \begin{eqnarray}
       \label{langevin1}
       \frac{\mathrm{d} \vec{r}(t)}{\mathrm{d} t}  &=& v_{0}\,\hat{n}(t) + \sqrt{2D_{T}}\vec{\chi}(t) \ , \\
        \label{langevin2}
        \frac{\mathrm{d} \theta(t)}{\mathrm{d} t} &=&  \sqrt{2D_{R}}\xi(t),
        \end{eqnarray}
    sendo $D_{T}$ e $D_{R}$ as constantes de difusão térmica e rotacional, respectivamente.  Os termos  $\xi(t)$ e $\chi(t)$ são ruídos brancos Gaussianos de média zero e segundos momentos $\left \langle \xi(t_{1})\xi(t_{2}) \right \rangle = \delta(t_{1}-t_{2}) $ e  $\left \langle \vec{\chi}(t_{1})\cdot\vec{\chi}(t_{2}) \right \rangle = 2\delta(t_{1}-t_{2}) $. Definimos o instante de tempo inicial $t_{0} = 0$ e integramos as Eqs. \eqref{langevin1} e \eqref{langevin2},
    
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin3}
     \vec{r}(t) &=& \vec{r}_{0} + v_{0}\int_{0}^{t}\hat{n}(t)dt + \sqrt{2D_{T}}\int_{0}^{t} \vec{\chi}(t)dt \ , \\
     \label{langevin4}
     \theta(t) &=& \theta_{0} + \sqrt{2D_{R}}\int_{0}^{t}\xi(t)dt,
     \end{eqnarray}
     sendo o segundo termo da Eq. \eqref{langevin3} um processo de Wiener. A média amostral das Eqs. \eqref{langevin3} e \eqref{langevin4} resulta em,
     \begin{eqnarray}
     \label{langevin5}
    \left \langle \vec{r}(t) \right \rangle &=& \vec{r}_{0} + v_{0}\int_{0}^{t} \left \langle \hat{n}(t)\right \rangle dt \ , \\
    \label{langevin6}
    \left \langle \theta(t)\right \rangle &=& \theta_{0}.
    \end{eqnarray}
    
    O cálculo dos segundos momentos envolve as correlações dos ruídos, assim
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin7}
    \left \langle \vec{r}(t)^{2} \right \rangle &=& r_{0}^{2} + 2v_{0}\vec{r}_{0}\cdot\int_{0}^{t} \left \langle \hat{n}(t)\right \rangle dt 
     + v_{0}^{2}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t} \left \langle \nonumber \hat{n}(t_{1})\cdot\hat{n}(t_{2})\right \rangle dt_{1}dt_{2} \  \\ 
    &+& 2D_{T}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t} \left \langle \vec{\chi}(t_{1})\cdot\vec{\chi}(t_{2})\right \rangle dt_{1}dt_{2} \ , \\
    \label{langevin8} 
    \left \langle \theta(t)^{2}\right \rangle &=& \theta_{0}^{2} + 2D_{R}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t} \left \langle \xi(t_{1})\xi(t_{2})\right \rangle dt_{1}dt_{2},
    \end{eqnarray}
    onde usamos $\left \langle \hat{n}(t)\cdot\vec{\chi}(t)\right \rangle = \left \langle \hat{n}(t) \right \rangle \cdot\left \langle \vec{\chi}(t)\right \rangle$ e $\left \langle \vec{r}_{0}\cdot\vec{\chi}(t)\right \rangle = \vec{r}_{0} \cdot\left \langle \vec{\chi}(t)\right \rangle$, assim
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin9} 
    \sigma^{2} = \left \langle \theta(t)^{2}\right \rangle - \left \langle \theta(t)\right \rangle ^{2} = 2D_{R}t.
    \end{eqnarray}
    O deslocamento quadrático médio $msd(t) = \left \langle (\vec{r}(t) - \vec{r}_{0})^{2}\right \rangle$ é definido por
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin10} 
    \left \langle (\vec{r}(t) - \vec{r}_{0})^{2}\right \rangle &=& \left \langle \vec{r}(t)^{2} \right \rangle + r_{0}^{2} - 2\vec{r}_{0}\cdot \left \langle \vec{r}(t) \right \rangle \ , \\
    \label{langevin11} 
     \left \langle (\vec{r}(t) - \vec{r}_{0})^{2}\right \rangle &=& v_{0}^{2}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t} \left \langle \hat{n}(t_{1})\cdot\hat{n}(t_{2})\right \rangle dt_{1}dt_{2} 
    + 2D_{T}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t} \left \langle \vec{\chi}(t_{1})\cdot\vec{\chi}(t_{2})\right \rangle dt_{1}dt_{2} \ , \\
    \left \langle (\vec{r}(t) - \vec{r}_{0})^{2}\right \rangle &=& v_{0}^{2}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t} \left \langle \hat{n}(t_{1})\cdot\hat{n}(t_{2})\right \rangle dt_{1}dt_{2}
    + 4D_{T}t ,
    \end{eqnarray}
    sendo o termo $ v_{0}^{2}\left \langle \hat{n}(t_{1})\cdot\hat{n}(t_{2})\right \rangle$ chamado de função de autocorrelação da velocidade de autopropulsão. Dessa forma,  $\theta(t)$ é um processo de Wiener e sua distribuição é Gaussiana com média $\theta_{0}$ e variância $\sigma^{2} = 2D_{R}t$, assim
    \begin{eqnarray}
     \label{langevin12} 
     \rho(\theta(t)) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^{2}}}\exp\left (  -\frac{(\theta(t) - \theta_{0})^{2}}{2\sigma^2}\right ).
    \end{eqnarray}
    A média de $\left \langle \hat{n}(t) \right \rangle$ pode ser calculada usando a distribuição de $\theta(t)$, $\rho(\theta(t))$,
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin13}
    \left \langle \hat{n}(t) \right \rangle &=& \int_{-\infty}^{\infty} \rho(\theta(t))(\cos\theta(t)\hat{e}_{x} + \sin\theta(t)\hat{e}_{y}) d\theta, \ \\ 
    \label{langevin14}
     \left \langle \hat{n}(t) \right \rangle &=&  \hat{e}_{x} \int_{ -\infty}^{\infty} \cos\theta(t)\rho(\theta(t))d\theta\;,
    \end{eqnarray}
    sendo a integral do segundo termo da Eq.\eqref{langevin13} zero devido a função seno ser ímpar e a distribuição Gaussiana par. Assim, podemos reescrever a Eq.\eqref{langevin14} como
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin15}
     \left \langle \hat{n}(t) \right \rangle &=&  \hat{e}_{x}\int_{ -\infty}^{\infty} \left \{  \frac{e^{i\theta} + e^{-i\theta}}{2}\right \}\rho(\theta(t))d\theta  \ , \\
     \label{langevin16}
     \left \langle \hat{n}(t) \right \rangle  &=&
     e^{-D_{R}t}\cos\theta_{0}\hat{e}_{x}.
    \end{eqnarray}
   Podemos calcular a função de autocorrelação da autovelocidade como segue,
   \begin{eqnarray}
    \label{langevin17}
    \left \langle \hat{n}(t_{1}).\hat{n}(t_{2}) \right \rangle &=&  \left \langle \cos\theta_{1}\cos\theta_{2} + \sin\theta_{1}\sin\theta_{2}\right \rangle  \nonumber \ , \\
    \left \langle \hat{n}(t_{1}).\hat{n}(t_{2}) \right \rangle &=& \left \langle \cos(\theta_{1} - \theta_{2}) \right \rangle.
    \end{eqnarray}
    Para realizar o cálculo na Eq. \eqref{langevin17} é necessário termos a distribuição $\bar{\theta}(\bar{t}) \equiv \theta_{1} - \theta_{2}$, sendo como anteriormente um processo de Wiener. Das Eqs. \eqref{langevin4} e \eqref{langevin9} temos
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin18}
    \left \langle \bar{\theta}(\bar{t}) \right \rangle &=& 0 \ ,\\
    \label{langevin19}
    \left \langle \bar{\theta}(\bar{t})^{2} \right \rangle &=& 2D_{R}\bar{t},
    \end{eqnarray}
    sendo  $\bar{t}\equiv |t_{1}-t_{2}|$, assim
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin20}
    \rho(\bar{\theta}(\bar{t})) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma_{\bar{\theta}}^{2}}}\exp\left (  -\frac{\bar{\theta}(\bar{t})^{2}}{2\sigma_{\bar{\theta}}^2}\right ),
    \end{eqnarray}
    onde $\sigma_{\bar{\theta}}^2 = 2D_{R}\bar{t}$. Usando o mesmo procedimento que foi realizado na Eq. \eqref{langevin15}, mas com $\cos\bar{\theta}$ e $ \rho(\bar{\theta}(\bar{t}))$, obtemos
    \begin{eqnarray}
     \left \langle \hat{n}(t_{1}).\hat{n}(t_{2}) \right \rangle  &=&  \int_{ -\infty}^{\infty} \left \{  \frac{e^{i\bar{\theta}} + e^{-i\bar{\theta}}}{2}\right \}\rho(\bar{\theta}(t))d\bar{\theta} \ , \\
    \label{langevin21}
     \left \langle \hat{n}(t_{1}).\hat{n}(t_{2}) \right \rangle &=& e^{-D_{R}|t_{1}-t_{2}|}.
    \end{eqnarray}
    Dessa forma, calculamos o $msd(t)$ utilizando a Eq. \eqref{langevin21} na Eq. \eqref{langevin11},
    \begin{eqnarray}
    v_{0}^{2}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t} e^{-D_{R}|t_{1}-t_{2}|}dt_{1}dt_{2} &=& \nonumber v_{0}^{2}\int_{0}^{t}  \int_{0}^{t_{1}} e^{D_{R}(t_{2}-t_{1})}dt_{2} dt_{1} \nonumber \  \\ &+& v_{0}^{2}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t_{2}} e^{D_{R}(t_{1}-t_{2})}dt_{1} dt_{2}, \nonumber \  \\ 
    &=& \frac{v_{0}^{2}}{D_{R}}\int_{0}^{t}(1-e^{-D_{R}t_{1}})dt_{1} \nonumber \ \\ 
    &+& \frac{v_{0}^{2}}{D_{R}}\int_{0}^{t}(1-e^{-D_{R}t_{2}})dt_{2},\nonumber
    \end{eqnarray}
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin22}
    msd(t) &=& 4D_{T}t + 2v_{0}^{2}\tau_{R} \left [ t + \tau_{R}(e^{-t/\tau_{R}}-1) \right ],
    \end{eqnarray}
    onde $\tau_{R} = 1/D_{R}$ é chamado de tempo de persistência. Em tempos curtos, $t\ll 4D_{T}/v_{0}^{2}$, o movimento é difusivo com constante de difusão térmica, $msd(t) = 4D_{T}t$. Em tempos intermediários, $4D_{T}/v_{0}^{2} < t <  1/D_{R}$, o movimento é balístico, e encontramos $msd(t) = 4D_{T}t + v_{0}^{2}t^{2}$. Para tempos longos $t\gg 1/D_{R}$, o movimento é difusivo com $msd(t) = 4D_{T}t + 2v_{0}^{2}t/D_{R} = 4Dt$, onde $D = D_{T} + v_{0}^{2}/2D_{R}$ é a constante de difusão.
    
       \section{Deslocamento Quadrático Médio: Sistema de Partículas Brownianas Ativas }
    
    Para um sistema com $N$ partículas Brownianas ativas interagindo, a posição do centro de massa,  $\vec{R}_{CM}(t)$ , segue a dinâmica
    
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin23}
    \frac{\mathrm{d} \vec{R}_{CM}(t)}{\mathrm{d} t} &=& \frac{v_{0}}{N}\sum_{i}^{N}\hat{n}_{i}(t) +  \frac{\mu}{N}\sum_{i }^{N}\sum_{i\sim j}^{}\nabla U(\vec{r}_{i}(t)) 
    + \frac{\sqrt{2D_{T}}}{N}\sum_{i}^{N}\vec{\chi}_{i}(t), \\
     \frac{\mathrm{d} \theta_{i}(t)}{\mathrm{d} t} &=& \sqrt{2D_{R}}\xi_{i}(t).
    \end{eqnarray}
   O segundo termo da Eq. \eqref{langevin23} é zero devido a terceira Lei de Newton. Assim,
   \begin{eqnarray}
    \label{langevin25}
     \frac{\mathrm{d} \vec{R}_{CM}(t)}{\mathrm{d} t} &=& \frac{v_{0}}{N}\sum_{i}^{N}\hat{n}_{i}(t) + \frac{\sqrt{2D_{T}}}{N}\sum_{i}^{N}\vec{\chi}_{i}(t),
    \end{eqnarray}
    onde $\xi_{i}(t)$ e $\vec{\chi}_{i}(t)$ são ruídos brancos Gaussianos de média zero com segundos momentos $\left \langle \xi_{i}(t_{1})\xi_{j}(t_{2}) \right \rangle = 2D_{R}\delta_{ij}\delta(t_{1}-t_{2}) $ e  $\left \langle \vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{j}(t_{2}) \right \rangle = 4D_{T}\delta_{ij}\delta(t_{1}-t_{2})$, respectivamente. Portanto, usando o mesmo procedimento da Apêndice B, definindo $MSD(t) = \left \langle (\vec{R}_{CM}(t) - \vec{R}_{CM}(0))^{2}\right \rangle$, encontramos
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin26}
    %MSD(t) &=&\frac{1}{N^{2}} \sum_{i}^{N}\sum_{j}^{N} \left \{  \right v_{0}^{2}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t} \left \langle \hat{n}_{i}(t_{1}).\hat{n}_{j}(t_{2})\right \rangle dt_{1}dt_{2}  \nonumber \ \\ 
    MSD(t) =\frac{1}{N^{2}} \sum_{i}^{N}\sum_{j}^{N} \left. \{ \right.   v_{0}^{2}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t} \left \langle \hat{n}_{i}(t_{1})\cdot\hat{n}_{j}(t_{2})\right \rangle dt_{1}dt_{2}  
    + 2D_{T}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t} \left \langle \vec{\chi}_{i}(t_{1})\cdot\vec{\chi}_{j}(t_{2})\right \rangle dt_{1}dt_{2} \left.  \right. \},
    \end{eqnarray}
    onde
    \begin{eqnarray}
    \label{langevin27}
    \left \langle \hat{n}_{i}(t) \right \rangle  &=&
     e^{-D_{R}t}\cos\theta_{0}\uveci \ , \\
     \label{langevin28}
    \left \langle \hat{n}_{i}(t_{1}).\hat{n}_{j}(t_{2}) \right \rangle &=& \delta_{ij}e^{-D_{R}|t_{1}-t_{2}|}.
    \end{eqnarray}
    Usando a Eq. \eqref{langevin28} na Eq. \eqref{langevin26}, obtemos
    \begin{eqnarray}
    MSD(t) &=& \frac{1}{N}\left. \{  \right. v_{0}^{2}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t} e^{-D_{R}|t_{1}-t_{2}|} dt_{1}dt_{2} + 4D_{T}\int_{0}^{t} \int_{0}^{t}\delta(t_{1}-t_{2}) dt_{1}dt_{2} \left.  \right. \}, \ \\\nonumber \\
    \label{MSD_CM}
    MSD(t) &=& \frac{1}{N}msd(t), \\\nonumber \\
    \label{MSD_CM_2}
    MSD(t) &=& \frac{4D_{T}}{N}t + \frac{2v_{0}^{2}\tau_{R}}{N} \left [ t + \tau_{R}(e^{-t/\tau_{R}}-1) \right ].
  \end{eqnarray}
  Podemos analisar as flutuações da velocidade do centro de massa utilizando a Eq. \eqref{langevin25}
  \begin{eqnarray}
    \frac{\mathrm{d} \vec{R}_{CM}(t)}{\mathrm{d} t} &=& \frac{v_{0}}{N}\sum_{i}^{N}\hat{n}_{i}(t) + \frac{\sqrt{2D_{R}}}{N}\sum_{i}^{N}\vec{\chi}_{i}(t), \nonumber \ \\
    \label{Vcm}
    \vec{V}_{CM}(t) &=&  \frac{v_{0}}{N}\sum_{i}^{N}\hat{n}_{i}(t) + \frac{\sqrt{2D_{R}}}{N}\sum_{i}^{N}\vec{\chi}_{i}(t), \ \\
    \left \langle\vec{V}_{CM}(t)  \right \rangle &=&  \frac{v_{0}}{N}\sum_{i}^{N} \left \langle  \hat{n}_{i}(t)   \right \rangle = v_{0}e^{-D_{R}t}\cos\theta_{0}\hat i , \nonumber\ \\ 
    \left \langle\vec{V}_{CM}(t)  \right \rangle^{2} &=& v_{0}^{2}e^{-2D_{R}t}\cos^{2}\theta_{0} \xrightarrow[]{t \gg 1} 0.
    \end{eqnarray}
    O segundo momento de $\vec{V}_{CM}(t)$ é
    \begin{eqnarray}
    \label{fluctuation_Vcm}
    \left \langle  \vec{V}^{2}_{CM}(t)  \right \rangle  &=& \frac{v_{0}^{2}}{N^{2}}\sum_{i}^{N}     \sum_{j}^{N} \left \langle \hat{n_{i}}(t)\cdot\hat{n}_{j}(t) \right \rangle, 
    \end{eqnarray}
   onde usamos $\left \langle \hat{n}_{i}(t).\vec{\chi}_{j}(t) \right \rangle = \left \langle \hat{n}_{i}(t) \right \rangle.\left \langle \vec{\chi}_{j}(t) \right \rangle$ e $\left \langle \vec{\chi}_{i}(t).\vec{\chi}_{j}(t)\right \rangle = \left \langle \vec{\chi}_{i}(t) \right \rangle.\left \langle \vec{\chi}_{j}(t)\right \rangle$.  Usando a Eq. \eqref{langevin28} na Eq. \eqref{fluctuation_Vcm}
   \begin{eqnarray}
    \label{deltaVcm2}
    \left \langle  \vec{V}^{2}_{CM}(t)  \right \rangle = \frac{v_{0}^{2}}{N}.
    \end{eqnarray}
    Substituindo a Eq. \eqref{deltaVcm2} na Eq. \eqref{MSD_CM_2}, obtemos
   \begin{eqnarray}
     MSD(t) = \frac{4D_{T}}{N}t +  2\left \langle  \vec{V}^{2}_{CM}(t)  \right \rangle \tau_{R}\left [ t + \tau_{R}(e^{-t/\tau_{R}}-1) \right ].
\end{eqnarray}
   \section{Flutuações do Parâmetro de Ordem de Vicsek}
A partir da Eq. \eqref{deltaVcm2} o valor estacionário da flutuação de $\vec{V}_{CM}^{2}$ é dada por
    \begin{eqnarray}
    \delta \vec{V}^{2}_{CM} = \left \langle  \vec{V}^{2}_{CM}  \right \rangle  - \left \langle  \vec{V}_{CM}  \right \rangle^{2}  = \frac{v_{0}^{2}}{N}.
    \end{eqnarray}
    O parâmetro de ordem translacional é dado por
    \begin{eqnarray}
    \label{order_vick}
    \varphi(t) &=& \frac{1}{N}\left |\sum_{i}^{N}\frac{\vec{v}_{i}(t)}{|\vec{v}_{i}(t)|} \right |. 
    \end{eqnarray}
    Como a dinâmica das partículas no anel está no regime superamortecido (Eq. \eqref{active_langevin_overdamped}), podemos aproximar $|\vec{v}_{i}(t)|\sim |v_{0}+\delta v_{i}(t)|$ e reescrever Eq. \ref{order_vick} em primeira ordem como
    
   \begin{eqnarray}
   \label{phi3}
   \varphi(t) &\sim& \frac{1}{Nv_0}\left |\sum_{i}^{N}\vec{v}_{i}(t) \right |, \\
    \label{phi2}
    \varphi(t)^{2} &\sim&  \frac{1}{N^{2}v_{0}^{2}}\left |\sum_{i}^{N}\vec{v}_{i}(t)}\right |^{2}. 
\end{eqnarray}
    O módulo quadrado da velocidade do centro de massa, $\vec{V}_{CM}^{2}(t)$, é
    \begin{eqnarray}
    \label{Vcm2}
    \vec{V}^{2}_{CM}(t) &=& \left | \vec{V}_{CM}(t)\right |^{2} =  \frac{1}{N^{2}}\left | \sum_{i}^{N}\vec{v}_{i}(t) \right |^{2},
    \end{eqnarray}
    Comparando as Eqs \eqref{phi2} e \eqref{Vcm2}, concluímos que
    \begin{eqnarray}
    \delta \varphi(t)^{2} &=& \left \langle \varphi(t)^{2} \right \rangle - \left \langle \varphi(t) \right \rangle^{2} \sim  \frac{1}{N}, \ \\
    \delta \varphi(t) &=& \sqrt{\left \langle \varphi(t)^{2} \right \rangle - \left \langle \varphi(t) \right \rangle^{2}} \sim  \frac{1}{\sqrt{N}}.
    \end{eqnarray}
    
       \section{Razão entre o Raio de Giração de uma Barra e uma Circunferência}
    
   O raio de giração é definido como
    \begin{eqnarray}
    \label{radius1}
    R_{xx}(t) &=& \frac{1}{N}\sum_{i}^{N}(x_{i}(t)-X_{cm}(t))^{2}, \ \\
    \label{radius2}
    R_{yy}(t) &=& \frac{1}{N}\sum_{i}^{N}(y_{i}(t)-Y_{cm}(t))^{2}, \ \\
    \label{radius3}
    R_{g}(t)^{2} &=& R_{xx}(t) + R_{yy}(t).
    \end{eqnarray}
    quando o anel ativo está no formato circular com raio $R$, seu raio de giração é
    \begin{eqnarray}
    \label{radius4}
    R_{g,cir}^{2} = R^{2} = \left (\frac{Nr_{0}}{2\pi}\right )^{2}.
    \end{eqnarray}
    No limite em que o anel alonga-se até um formato de barra, podemos fazer uma aproximação utilizando duas cadeias paralelas com $N/2$ partículas (Fig. \ref{conf}). A partir da Fig. \ref{conf} podemos calcular $R_{xx}$ e $R_{yy}$ como segue
    
    \begin{eqnarray}
    R_{xx} &=& \frac{4}{N}\sum_{k=1}^{\frac{N-1}{4}}(kr_{0})^{2}, \nonumber \ \\
    R_{xx} &=& \frac{r_{0}^{2}}{48N}(N-1)(N+1)(N+3), \nonumber \ \\
    R_{xx} &=& \frac{r_{0}^{2}}{48}\left (N^{2} + 3N - \frac{3}{N} - 1\right ).\ \\
    R_{yy} &=& \frac{1}{N}\sum_{k=1}^{N}\left ( \frac{r_{0}}{2} \right )^{2},  \nonumber\ \\
    R_{yy} &=&  \frac{r_{0}^{2}}{4}.
    \end{eqnarray}
    Dessa forma, obtemos  $R_{g,bar}^{2}$
    \begin{eqnarray}
    R_{g,bar}^{2} &=& R_{xx} + R_{yy}, \nonumber \ \\
    \label{radius5}
    R_{g,bar}^{2} &=&  \frac{r_{0}^{2}}{48}\left (N^{2} + 3N - \frac{3}{N} + 11\right ),
    \end{eqnarray}
    Através de Eq. \eqref{radius4} e Eq. \eqref{radius5}, obtemos a razão
    \begin{eqnarray}
    \label{radius6}
    \frac{R_{g,bar}} {R_{g,cir}}= \sqrt{\frac{4\pi^{2}}{48}\left (1 + \frac{3}{N} + \frac{11}{N^{2}}- \frac{3}{N^{3}} \right )}.
    \end{eqnarray}
    Quando $N \gg 1$
    \begin{eqnarray}
    \label{radius7}
    \frac{R_{g,bar}} {R_{g,cir}} = \frac{\pi}{2\sqrt{3}} = 0.90689.
    \end{eqnarray}
     \begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=8.5cm, height=4.cm]{rod.png}  
    \caption{Anel ativo em formato de barra.}
    \label{conf}
    \end{figure}
    Uma outra maneira de calcular a razão entre o raio de giração de uma barra e uma circunferência é aproximar as duas cadeias da Fig. \ref{conf} por um retângulo de comprimento $L$ e altura $h$. O momento de inércia com relação ao centro de massa é
    \begin{eqnarray}
    I_{z} &=& \int_{-\frac{h}{2}}^{\frac{h}{2}}\int_{-\frac{L}{2}}^{\frac{L}{2}}(x^{2}+y^{2})\sigma dxdy, \nonumber \ \\
    I_{z} &=& \frac{\sigma}{12}(h^{3}L + L^{3}h).
    \end{eqnarray}
    Sendo a densidade superficial $\sigma = \frac{M}{hL}$, $h = 2r_{0}$ e $L = Nr_{0}/2$, temos
    \begin{eqnarray}
    I_{z} = \frac{Mr_{0}^{2}}{48}(N^{2}+16).
    \end{eqnarray}
    A relação entre o raio de giração e o momento de inércia é
    \begin{eqnarray}
    \label{radius8}
    I_{z} = MR_{g}^{2},
    \end{eqnarray}
    assim,
    \begin{eqnarray}
    \label{radius9}
    R_{g,bar}^{2} = \frac{r_{0}^{2}}{48}(N^{2}+16).
    \end{eqnarray}
    Através da Eq. \eqref{radius9} obtemos a razão
    \begin{eqnarray}
    \frac{R_{g,bar}} {R_{g,cir}} = \sqrt{\frac{4\pi^{2}}{48}\left (1 + \frac{16}{N^{2}} \right )}.
    \end{eqnarray}
    Para $N \gg 1$ 
    \begin{eqnarray}
    \frac{R_{g,bar}} {R_{g,cir}} = \frac{\pi}{2\sqrt{3}} = 0.90689.
    \end{eqnarray}
